\begin{question}[section=1,subtitle={Parametrische Identifikation},difficulty=2,mode=exm,type=mdl,tags={}]
	Was ist ein ARMAX-Modell?
\end{question}
\begin{solution}
	ARMAX steht für \emph{autoregressive moving average with exogeneous input}. Gemeint ist damit eine Modellstruktur für die parametrische Identifikation. 
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=8cm]{\currfiledir modellstruktur.pdf}
		\caption{zu A \GetQuestionProperty{counter}{\CurrentQuestionID} zu den Modellstrukturen} \label{abb:modellstruktur}
	\end{figure} 
	\noindent Mit der verallgemeinerten Struktur in der Abbildung oben können viele Modellstrukturen dargestellt werden, indem man einige der Übertragungsoperatoren Eins setzt. Es wird vorausgesetzt, dass das Rauschen $v$ als Ausgang eines LTI-Systems mit dem weißen Rauschen $w$ am Eingang dargestellt werden kann. Ein ARMAX-Modell hat die Struktur ($F(\delta)=D(\delta)=1$)
	\begin{equation}
		y_k = \frac{B(\delta)}{A(\delta)} u_k + \frac{C(\delta)}{A(\delta)} w_k.
	\end{equation}
	Dabei ist $w$ ein Rauscheingang, und $u$ der sog. exogene (= von außerhalb des Modells kommende) Eingang.
	Ein ARMAX-Modell hat die Einschränkung, dass die Nenner der beiden Terme gleich sind. Sie bilden den AR-Teil.
	Für dan Fall eines reinen AR-Modells (kein exogener Eingang und $A(\delta)=C(\delta)=1$) hätte man die Gleichungen
	\begin{equation}
		D(\delta) y_k = w_k 
	\end{equation}
	\begin{equation}
		y_k = \frac{1}{D(\delta)} w_k.
	\end{equation}
	Unter Autoregression versteht man, dass sich $y_k$ nur aus vergangenen Werten von $y$ und dem aktuellem Wert von $w$ zusammensetzt. Man beachte, dass dass die Division mit $D(\delta)$ in der zweiten Gleichung reine Notazion ist (Operator). 
	Ein Modell in dem nur ein moving average vom Rauschen $w$ auftritt ist beschrieben durch (kein exogener Eingang und $A(\delta)=D(\delta)=1$)
	\begin{equation}
		y_k = C(\delta)  w_k.
	\end{equation}
	Wie der Name moving average vermuten lässt, setzt sich $y$ nur aus vergangenen und den aktuellen Werten von $w$ zusammen.
	Die Terme vom ARMAX-Modell können also wie folgt interpretiert werden:
	\begin{compactitem}
		\item durch den gemeinsamen Nenner $A(\delta)$ werden vergangene Werte von $y$ berücksichtigt [AR]
		\item $C(\delta)$ wendet einen moving average auf das Rauschen an [MA]
		\item $B(\delta)$ wendet einen moving average auf den exogenen Eingang an [X]
	\end{compactitem}

	\noindent\textbf{Anmerkung zu Shift-Operator}\newline
	Der $\delta$-Operator wird auch als shift-Operator bezeichnet. Wir befinden uns nicht im z-Bereich, sondern wir arbeiten mit Folgen. Der $\delta$-Operator wirkt im Folgenbereich wie Multiplikation / Division mit z im z-Bereich:
	\begin{align}
		u_{k+1} &= \delta u_k\\
		u_{k-1} &= \delta^{-1} u_k
	\end{align}

	\noindent\textbf{Anmerkung zu Übertragungsoperatoren}\newline
	Man definiert sich analog zu Übertragungszunktionen im z-Bereich Übertragungsoperatoren. Formal definiert man sie über die Faltungssumme
	\begin{equation}
		G(\delta) =\sum_{i=0}^{\infty} g_i \delta^{-i}
	\end{equation}

	\noindent\textbf{FIR- und IIR-Filter}\newline
	Eine ÜF der Form
	\begin{equation}
		G(z) = c_0 + c_1 z^{-1} + \cdots + c_m z^{-m}
	\end{equation}
	hat eine eindliche Impulsantwort, d.h. nach $m$ Termen verbleibt die Impulsantwort Null. Man nenn diese Eigenschaft FIR.
	Eine ÜF der Form
	\begin{equation}
		G(z) = \frac{1}{d_0 + d_1 z^{-1} + \cdots + d_n z^{-n}}
	\end{equation} 
	hat eine unendliche Impulsantwort, denn die vergangenen Werte des Ausgangs (welche nicht Null sind) gehen in den aktuellen Wert des Ausgangs ein, welcher deshalb nie Null wird (Rekursion).

\end{solution}
